<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="poadN">
       আলুর আগাম ধ্বসা রোগ Early Blight of Potato.(Alternaria solani) ছত্রাকজনিত রোগ।
    </string>

    <string name="poadsymtm">
        ১.নিচের পাতা ছোট ছোট বাদামী রংয়ের অল্প বসে যাওয়া কৌনিক দাগ পড়ে।\n<br> </br>
        ২.আক্রান্ত অংশে সামন্য বাদামী এলাকাকর সাথে পর্যায়ক্রমে কালচে রংয়ের চক্রাকার দাগ পড়ে। \n<br> </br>
        ৩.পাতার বোটা ও কান্ডের দাগ অপেক্ষাকৃত লম্বা ধরনের হয়।\n<br> </br>
        ৪.গাছ হলদে হয়, পাতা ঝরে পড়ে। অকালে গাছ মারা যেতে পারে। \n<br> </br>
    </string>

    <string name="poads">
        ১.সুস্থ, সবল ও রোগমুক্ত বীজ বপন করা।\n<br> </br>
        ২.প্রতিরোধ ক্ষমতা সম্পন্ন জাতের চাষ করা।\n<br> </br>
        ৩.রোগ প্রতিরোধের জন্য প্রতি লিটার পানিতে রোভরাল ২ গ্রাম ও ডায়থেন এম- ৪৫, নেমিসপোর ২ গ্রাম মিশিয়ে ১০-১২ দিন পর পর স্প্রে করা (পাওয়ার স্পেয়ার দিয়ে)।\n<br> </br>
    </string>

    <string name="poldN">
      আলুর নাবী ধ্বসা বা লেট ব্লাইট রোগ Late Blight of Potato.Phytophthora infestans নামক ছত্রাকের আক্রমণে এ রোগ হয়ে থাকে।
    </string>

    <string name="poldsymtm">
        ১.এ রোগের আক্রমণে প্রথমে পাতায় ছোপ ছোপ ভেজা হালকা সবুজ গোলাকার বা এলোমেলো দাগ দেখা দেয়, যা দ্রুত কালো হয়ে পচে যায়।\n<br> </br>
        ২.গাছের কান্ড এবং টিউবারেও এ রোগের আক্রমণ দেখা যায়। \n<br> </br>
        ৩.কাল বেলা মাঠে গেলে পাতার নীচে সাদা সাদা পাউডারের মত ছত্রাক দেখা যায়।\n<br> </br>
        ৪.আক্রান্ত আলুর গায়ে ও ভিতরের অংশে গাঢ় বাদামী থেকে কালচে বর্ণের দাগ পড়ে। \n<br> </br>
    </string>

    <string name="polds">
        ১.রোগ প্রতিরোধী বা সহনশীল জাত যেমন-বারি আলু-৪৬, বারি আলু-৫৩, বারি আলু-৭৭ চাষ করা।\n<br> </br>
        ২.নিম্ন তাপমাত্রা, কুয়াশাচ্ছন্ন আবহাওয়া ও বৃষ্টির পূর্বাভাস পাওয়ার সাথে সাথে রোগ প্রতিরোধের জন্য ৭-১০ দিন অন্তর অন্তর ম্যানকোজেব গ্রুপের ছত্রাকনাশক যেমন- ডাইথেন এম-৪৫/ ইন্ডোফিল/ হেম্যানকোজেব/ ফরমোকোজেব ৮০ ডব্লিওপি/মাইকোজেব ৮০ ডব্লিওপি ইত্যাদি প্রতি লিটার পানিতে ২ গ্রাম হারে মিশিয়ে স্প্রে করা।\n<br> </br>
        ৩.জমিতে রোগ দেখা দেওয়া মাত্রই সিকিউর (২ গ্রাম/লিটার) অথবা এক্রোভেট এম জেড (২ গ্রাম/লিটার) অথবা মনা ২৮ এসসি (১ গ্রাম/লিটার) অথবা মেলোডি ডিও ৪ গ্রাম + সিকিউর ২ গ্রাম (প্রতি লিটার পানিতে) অথবা এক্রোভেট এম জেড ২ গ্রাম + সিকিউর ১ গ্রাম (প্রতি লিটার পানিতে) অথবা মেলোডিডিও ১ গ্রাম + এক্রোভেট এম জেড ২ গ্রাম (প্রতি লিটার পানিতে), ৭ দিন অন্তর উপরোক্ত যে কোন একটি ছত্রাকনাশক বা ছত্রাকনাশকের মিশ্রণ স্প্রে করা।\n<br> </br>
    </string>

    <string name="podpN">
           আলুর ঢলে পড়া রোগ.Ralstonia solanacearum নামক ব্যাকটেরিয়ার আক্রমণে এ রোগ হয়ে থাকে ।
    </string>

    <string name="podpsymtm">
        ১.গাছ হঠাৎ ঢলে পড়ে। সবুজ অবস্থায় চুপসে ঢলে পড়ে।\n<br> </br>
        ২.কান্ডের নিম্নাংশ ও শিকড় অক্ষত থাকে। কা-ের ভিতরে পরিবহন কলায় বাদামী বর্ণের উপস্থিতি, ঢলে পড়া রোগের আর একটি গুরুত্বপূর্ণ লক্ষণ যা কা- চিরলে স্পষ্ট দেখা যায়। \n<br> </br>
        ৩.সংগৃহীত আলুর চোখে সাদা পুঁজের মত দেখা যায় এবং আলু অল্প দিনের মধ্যেই পচে যায়।\n<br> </br>
        ৪.আলুর ঢলে পড়া রোগ প্রধানত তাপমাত্রা ও আপেক্ষিক আর্দ্রতা দ্বারা প্রভাবিত হয়। সাধারনতঃ ২৮-৩০০ সে তাপমাত্রা এ রোগের জন্য সবচেয়ে অনুকূল। \n<br> </br>
    </string>

    <string name="podps">
        ১.আলু লাগানোর ২০-২৫ দিন আগে জমিতে ব্লিচিং পাউডার বিঘা প্রতি ২.৬ কেজি ব্যবহার করা।\n<br> </br>
        ২.আলু লাগানোর সময় জমিতে সর্বশেষ চাষের পূর্বে প্রতি হেক্টরে ২০-২৫ কেজি হারে ষ্ট্যাবল ব্লিচিং পাউডার প্রয়োগ করা।\n<br> </br>
        ৩.আক্রান্ত গাছ আলুসহ আশেপাশের মাটি দ্রুত অন্যত্র সরিয়ে নষ্ট করা এবং আক্রান্ত জায়গায় ব্লিচিং পাউডার প্রয়োগ করা। সেচের প্রয়োজন হলে আক্রান্ত অংশ বাদ দিয়ে সেচ দেওয়া।\n<br> </br>
    </string>

    <string name="podadN">
          আলুর দাদ বা স্ক্যাব রোগ.Sterptomyces scabies নামক জীবাণুর আক্রমণে এ রোগ হয়ে থাকে।
    </string>

    <string name="podadsymtm">
        ১.হালকা দাদ হলে উিউবারের উপরে উঁচু এবং ভাসা বিভিন্ন আকারের বাদামী দাগ পড়ে।\n<br> </br>
        ২.দাঁদ রোগে আলুর উপরে উঁচু অমসৃণ বিভিন্ন আকারের বাদামী খস্খসে দাগ পড়ে। আক্রমণ বেশী হলে পুরো আলু দাগে ভরে যায় এবং অনেক সময় দাগগুলো ডেবে যায়। \n<br> </br>
        ৩.সাধারণত গাছে আলু আসার সময় কম পক্ষে ৩০ দিন পর্যন্ত যদি জমিতে পর্যাপ্ত রস না থাকে অথবা আলু গাছের বয়স ৬৫ দিন পর যদি জমিতে অতিরিক্ত রস থাকে তাহলে এ রোগটি বেশী হয়।\n<br> </br>
        ৪.বিভিন্ন প্রকার ফসল যেমন-মুলা, গাজর, শালগমে এ রোগের জীবাণু বহুদিন বেঁচে থাকে।\n<br> </br>
    </string>

    <string name="podads">
        ১.জমিতে বেশী মাত্রায় ইউরিয়া ব্যবহার কমানো।\n<br> </br>
        ২.বরিক এসিড ৩ গ্রাম + ১ লিটার পানি মিশিয়ে বীজ শোধন করা বা বীজের গায়ে স্প্রে করা।\n<br> </br>
        ৩.১ লিটার পানি মিশিয়ে বীজ শোধন করজমিতে হেক্ট প্রতি ১২০ কেজি জিপসাম সার ব্যবহার করা।\n<br> </br>
        ৪.রোগ প্রতিরোধী বা সহনশীল জাত যেমন-বারি আলু-২৫, বারি আলু-২৮, বারি আলু-৩১, বারি আলু-৩৪, বারি আলু-৩৭, বারি আলু-৪০, বারি আলু-৪১, বারি আলু-৪৮, বারি আলু-৫০, বারি আলু-৫৩, বারি আলু-৫৬, বারি আলু-৫৭ এর চাষ করা।
    </string>

    <string name="pomorN">
          আলুর পাতা মোড়ানো রোগ Potato Leaf Roll Disease  ভাইরাসজনিত রোগ।
    </string>

    <string name="pomorsymtm">
        ১.আক্রান্ত গাছের পাতা খসখসে, খাড়া ও উপরের দিকে যায়।\n<br> </br>
        ২.আগার পাতার রং হালকা সবুজ হয়ে যায়। \n<br> </br>
        ৩.গাছের বৃদ্ধি বন্ধ হয়ে যায়, গাছ খাটো হয় এবং সোজা হয়ে উপরে দিকে দাঁড়িয়ে থাকে।\n<br> </br>
        ৪.কখনও আক্রান্ত পাতার কিনারা লালচে বেগুনি ছোট রঙয়ের হয়।\n<br> </br>
    </string>

    <string name="pomors">
        ১.রোগমুক্ত বীজ ব্যবহার করা।\n<br> </br>
        ২.আক্রান্ত গাছ টিউবার সহ তুলে ফেলা (রোগিং)।\n<br> </br>
        ৩.ভাইরাস রোগের বাহক জাবপোকা দমনের ব্যবস্থা গ্রহণ করা। যেমন ডায়াজিনন, এসাটাফ, ডায়মেথোয়েট, এডমায়ার, টিডো ইত্যাদি।\n<br> </br>

    </string>
</resources>