<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="topochaN">
       গোড়া ও মূল পচা  (Damping off and root rot)
    </string>

    <string name="topochastsymtm">
        ১. বীজে আক্রমণ হলে বীজ পচে যায়।\n<br> </br>
        ২.বীজ অংকুরোদগমের পরেই প্রাথমিক পর্যায়ে চারা মারা যায় একে প্রিইমারজেন্স ড্যাম্পিং অফ বলে। \n<br> </br>
        ৩.পোস্ট-ইমারজেন্স ড্যাম্পিং অফের বেলায় চারার হাইপোকোটাইলের কর্টিক্যাল কোষ দ্রুত কুঁচকে যায় ও কালো হয়ে যায়।\n<br> </br>
        ৪.চারার কান্ড- মাটির কাছাকাছি পচে চিকন হয়ে যায়। \n<br> </br>
        ৫. কাণ্ডের গায়ে ছত্রাকের উপস্থিতি দেখা যায়।\n<br> </br>
    </string>

    <string name="topochas">
        ১.বীজ শোধন করে বীজ বপন করতে হবে।\n<br> </br>
        ২.বীজ ৫২০ঈ তাপমাত্রায় গরম পানিতে ৩০ মিনিট রেখে শোধন করে নিয়ে বপন করতে হবে।\n<br> </br>
        ৩.রোগের আক্রমণ দেখা দিলে ব্যভিস্টিন প্রতি লিটার পানিতে ২ গ্রাম অথবা কিউপ্রাভিট প্রতি লিটার পানিতে ৪ গ্রাম হিসাবে মিশিয়ে চারার গোড়ায় দিতে হবে।\n<br> </br>
    </string>

    <string name="toeyeN">
       টমেটোর বাক আই রোগ
    </string>

    <string name="toeyesymtm">
        ১.মাটির কাছাকাছি থাকা ফলের নিচের দিকে প্রথমে পঁচা শুরু হয় এবং ক্রমশ তা উপরের দিকে ছড়িয়ে পড়ে।\n<br> </br>
        ২.আক্রান্ত স্থান মসৃণ হয় এবং গাঢ় বাদমি ও হালকা বাদামি রঙ্গের ব্যান্ড দেখা যায়। \n<br> </br>

    </string>

    <string name="toeyes">
        ১.রোগমুক্ত এলাকা হতে সুস্থ বীজ সংগ্রহ করা ।\n<br> </br>
        ২.সুস্থ, সবল ও রোগ সহনশীল জাত চাষ করা ।\n<br> </br>
        ৩.পরিমিত সার ব্যবহার ও সেচ প্রয়োগ করা ।\n<br> </br>
        ৪.শস্য পর্যায়ক্রম অনুসরণ করা ।\n<br> </br>
        ৫.রোগের অনুকুল পূর্বাভাস পাওয়া মাত্র প্রতিরোধক হিসাবে ২ গ্রাম ম্যানকোজেব + মেটালেক্সিল (রিডোমিল গোল্ড, করমি, মেটারিল) জাতীয় ছত্রাকনাশক প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা রোগের আক্রমণ বেশী হলে প্রতি লিটার পানিতে-২ গ্রাম সিকিউর মিশিয়ে স্প্রে করলে ভাল ফল পাওয়া যায় ।
    </string>

    <string name="todosaN">
       টমেটোর চারা ধ্বসা রোগ
    </string>

    <string name="todosasymtm">
        ১.আক্রান্ত চারার গোড়ার চারদিকে দাগ দেখা যায় ।\n<br> </br>
        ২.গোড়ার সাদা ছত্রাকজালি ও অনেক সময় সরিষার মত ছত্রাকের অনুবীজ পাওয়া যায় ।\n<br> </br>
        ৩.শিকড় পচে যায়, চারা নেতিয়ে পড়ে গাছ মারা যায় ।\n<br> </br>
        ৪.স্যাতস্যাতে মাটি ও মাটির উপরিভাগ শক্ত হলে রোগের প্রকোপ বাড়ে ।\n<br> </br>
        ৫.রোগটি মাটিবাহিত বিধায় মাটি, আক্রান্ত চারা ও পানির মাধ্যমে বিস্তার লাভ করে ।\n<br> </br>

    </string>

    <string name="todosas">
        ১.বীজতলায় শুকনো কাঠের গুড়া পোড়ানো/ সরিষার খৈল ৩০০ কেজি/ হেঃ অথবা মাটি সোলারাইজেশন করা । বীজতলায় হেঃ প্রতি ২.০ টন ট্রাইকো-কম্পোস্ট ব্যবহার করা ।\n<br> </br>
        ২.আগাম বীজ বপন করা।।\n<br> </br>
        ৩.সুষম সার ব্যবহার করা।\n<br> </br>
        ৪.শস্য পর্যায়ক্রম অনুসরণ করা ।\n<br> </br>
        ৫.সঠিক দুরত্বে চারা রোপন করা।

    </string>

    <string name="tobusiN">
      টমেটোর বুশি স্টান্ট রোগ (Bushy Stunt of  Tomato) ভাইরাসজনিত রোগ।
    </string>

    <string name="tobusisymtm">
        ১.লিফ হোপার নামক পোকা দ্বারা ভাইরাস ছড়ায়।\n<br> </br>
        ২.গাছের উাপরের অংশ কুঁকড়ায়ে যায়। পাতা মুড়িয়ে যায় ও চামড়ার ন্যায় পুরু মনে হয়।\n<br> </br>


    </string>

    <string name="tobusis">
        ১.আক্রান্ত গাছ দেখা মাত্র তুলে ধ্বংস করা।\n<br> </br>
        ২.রোগমুক্ত গাছ থেকে বীজ সংগ্রহ করা।\n<br> </br>
        ৩.রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা সম্পন্ন জাত ব্যবহার করা।\n<br> </br>
        ৪.ভাইরোসের বাহক পোকা (সাদা মাছি) দমনের জন্য ডাইয়মেথোয়েট (পারফেকথিয়ন),
        এসাটাফ, এডমায়ার, টিডো ইত্যাদি যে কোন একটি বালাইনাশক ব্যবহার করা।\n<br> </br>
    </string>

    <string name="toleafN">
      টমেটোর পাতা কোকড়ানো বা লিফ কার্ল রোগ Leaf Curl of Tomato.Tomato Yellow Leaf Curl Virus (TYLCV) এর আক্রমণে এ রোগ হয়।
    </string>

    <string name="toleafsymtm">
        ১.সাদা মাছি দ্বারা ভাইরাস ছড়ায়।\n<br> </br>
        ২.আক্রান্ত গাছ খর্বাকৃতি হয়।\n<br> </br>
        ৩.পাতার গায়ে ঢেউয়ের মত ভাজের সৃষ্টি হয় ও পাতা ভীষণ ভাবে কোঁকড়ায়ে যায়।
        ৪.বয়স্ক পাতা পুরু মচমচে হয়ে যায়।
        ৫.আক্রমণ বেশী হলে পাতা মরে যায়।


    </string>

    <string name="toleafs">
        ১.আক্রান্ত গাছ দেখা মাত্র তুলে ধ্বংস করা।\n<br> </br>
        ২.ভাইরোসের বাহক পোকা (সাদা মাছি) দমনের জন্য ডাইয়মেথোয়েট (পারফেকথিয়ন), এসাটাফ, এডমায়ার, টিডো ইত্যাদি যে কোন একটি বালাইনাশক ব্যবহার করা।\n<br> </br>
        ৩.চারা লাগানোর এক সপ্তাহ পর থেকে ফল আসা পর্যন্ত ১২ দিন পরপর কমপক্ষে ২ বার যে কোন কীটনাশক যেমন এ্যাডমায়ার (প্রতি লিটার পানিতে ১.৫ মিলি) প্রয়োগ করে সাদা মাছি দমন করা।\n<br> </br>
        ৪.জমি আগাছা মুক্ত রাখা।\n<br> </br>
    </string>
</resources>