<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="goraN">
       গমের গোড়া পচা রোগ Foot Rot of Wheat (Sclerotium rolfsii)
    </string>

    <string name="gorasymtm">
        ১.এ রোগের ফলে বীজে পচন ধরে ধরে। চারা ঝলসে যায় এবং গোড়া ও শিকড় পচে যায়।\n<br> </br>
        ২.চারা অবস্থায় আক্রান্ত হলে প্রথমে কান্ডের নীচের দিকের পাতা হলুদ হয়ে আসে পরে ক্রমশ উপরের দিকের পাতায়ও ছড়িয়ে পড়ে।\n<br> </br>
        ৩.গাছটি হলুদ বর্ণ ধারণ করে এবং আস্তে আস্তে মারা যায়। এ অবস্থায় গাছটি টান দিলে সহজেই মাটি হতে উঠে আসে।\n<br> </br>
        ৪.আক্রান্ত গাছটির গোড়া ভালোভাবে পরীক্ষা করলে এতে সাদা বর্ণের তুলার মত
        ছত্রাকের মাইসেলিয়াম এবং কখনও সরিষার দানার মত স্কেলেরোসিয়া দেখা যায়।\n<br> </br>
        ৫.শিকড় ও কাণ্ড – সংলগ্ন অংশে লালচে বাদামী দাগ দেখতে পাওয়া যায়।\n<br> </br>
    </string>

    <string name="goras">
        ১.চারা লাগানোর ৫-৭ দিন আগে ট্রাইকো-কম্পোস্ট মাটিতে ভালভাবে মিশিয়ে এ রোগ দমন করা যায়।\n<br> </br>
    </string>

    <string name="wtblastN">
       গমের ব্লাস্ট রোগ Blast of Wheat (Magnaporthe oryzae pathotype triticum)
    </string>

    <string name="wtblastsymtm">
        ১.এ রোগের জীবাণু গাছের উপরের সব অংশে আক্রমণ করতে পারে। তবে গমের শীষে সবচেয়ে উল্লেখযোগ্য লক্ষণ পরিলক্ষিত হয়ে থাকে।\n<br> </br>
        ২.প্রাথমিকভাবে গম ক্ষেতে প্যাঁচ আকারে শীষ সাদা হওয়া দেখা যায়, অনুকূল আবহাওয়ায় অতি দ্রুত তা সারা ক্ষেতে ছড়িয়ে পড়ে।\n<br> </br>
        ৩.গমের শীষ বের হওয়া থেকে ফুল ফোটার সময়ে বৃষ্টিপাত হলে
        এবং এর পরপরেই তুলনামূলক গরম ও স্যাঁতসেঁতে আবহাওয়া বিরাজমান থাকলে এ রোগের আক্রমণ ঘটতে পারে।\n<br> </br>
        ৪.শীষের আক্রান্ত স্থানে কালো দাগ পড়ে, আক্রান্ত স্থানের উপরের অংশ সাদা হয়ে
        যায় এবং শীষের গোড়ায় আক্রমণ হলে পুরো শীষ শুকিয়ে সাদা হয়ে যায়।\n<br> </br>
        ৫.আক্রান্ত শীষের দানা অপুষ্ট হয় ও কুঁচকে যায় এবং দানা ধূসর বর্ণের হয়ে যায় ।\n<br> </br>
    </string>

    <string name="wtblasts">
        ১.ব্লাস্টমুক্ত ক্ষেত থেকে গম বীজ সংগ্রহ করা।\n<br> </br>
        ২.উপযুক্ত সময়ে (১৫-৩০ নভেম্বর) বীজ বপন করা যাতে শীষ বের হওয়ার সময়ে বৃষ্টি ও উচ্চ তাপমাত্রা পরিহার করা যায়।\n<br> </br>
        ৩.অপেক্ষাকৃত কম সংবেদনশীল জাত যেমন-বারি গম-৩০ ও বারি গম-৩৩ জাতের চাষ করা।\n<br> </br>
        ৪.গমের ক্ষেত ও আইল আগাছামুক্ত রাখা।\n<br> </br>
        ৫.প্রোভ্যাক্স ২০০ ডব্লিউপি (৩ গ্রাম/কেজি) দ্বারা বীজ শোধন করা।\n<br> </br>
        ৬.ছত্রাকনাশক নাটিভো ৭৫ ডব্লিউ জি ৬ গ্রাম অথবা ফলিকুর ২৫০ ইসি ১০ মিলি প্রতি ১০ লিটার
        পানিতে মিশিয়ে প্রতি ৫ শতাংশ জমিতে শীষ বের হওয়ার সময় একবার এবং তার ১২-১৫ দিন পর পর আরেকবার স্প্রে করা।
    </string>

    <string name="pataN">
       গমের পাতা ঝলসানো রোগ Leaf Blight Disease of Wheat (Bipolaris sorokininana)
    </string>

    <string name="patasymtm">
        ১.পাতায় বাদামী ফুসকুরী আকারে দাগ দেখা যায়।\n<br> </br>
        ২.পরে এসব দাগগুলো একমেত্র মিশে যায় এবং সম্পূর্ণ পাতা পোড়া দেখায়।\n<br> </br>
        ৩.আক্রমণ বেশী হলে ৩০ শতাংশ পর্যন্ত ফলন কমে যেতে পারে।\n<br> </br>

    </string>

    <string name="patas">
        ১.বরোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা সম্পন্ন জাত ব্যবহার করা।\n<br> </br>
        ২.বীজ বপনের পূর্বে প্রোভেক্স বা বিটাভেক্স ২০০ (১০০ গ্রাম/কেজি বীজ) দ্বারা শোধন করা।\n<br> </br>
        ৩.আক্রমণ বেশি হলে অনুমোদিত ছত্রাকনাশক ব্যবহার করা যথা প্রোপিকোনাজল (টিল্ট ২৫০ ইসি) ১ মিঃ লিঃ প্রতি লিটার পানিতে।\n<br> </br>
    </string>

    <string name="kaloN">
      গমের বীজের কাল দাগ রোগ Black Point of Wheat (Bipolaris sorokiniana or Alternaria spp.)
    </string>

    <string name="kalosymtm">
        ১.এ রোগের কারণে গম বীজের উপরিভাগে বিভিন্ন আকারের বাদামী অথবা কালো দাগ পড়ে।\n<br> </br>
        ২.বীজের ভ্রণাংশেও বাদামী থেকে কালচে বাদামী রঙের দাগ পড়ে এবং পরবর্তী সময়ে দাগ সম্পূর্ণ বীজে ছড়িয়ে পড়ে। ফলে ভ্রুণ আক্রান্ত হয় এবং অংকুরোদগম ক্ষমতা কমে যায়।\n<br> </br>
        ৩.গমের দানা গঠনের সময় বা কর্তনের কয়েকদিন আগে বাতাসের অধিক আর্দ্রতা এবং উচ্চ তাপমাত্রা এ রোগ বিস্তারের জন্য সহায়ক।\n<br> </br>


    </string>

    <string name="kalas">
        ১.উপযুক্ত সময়ে (১৫-৩০ নভেম্বর) বীজ বপন করা।\n<br> </br>
        ২.পাকার পরে দেরী না করে বৃষ্টির আগেই ফসল কর্তন করা।\n<br> </br>
        ৩.প্রোভ্যাক্স ২০০ ডব্লিউপি (৩ গ্রাম/কেজি) দ্বারা বীজ শোধন করা।\n<br> </br>
        ৪.টিল্ট ২৫০ ইসি অথবা ফলিকুর ২৫০ ইসি নামক ছত্রাকনাশক প্রতি লিটার পানিতে ০.৫ মিলি হিসাবে মিশিয়ে শীষ বের হওয়ার সময় একবার এবং এর দুই সপ্তাহ পর আর একবার গাছে প্রয়োগ করা।
    </string>

    <string name="morichaN">
      গমের পাতার মরিচা রোগ Leaf Rust of Wheat (Puccinaia graminis tritici)
    </string>

    <string name="morichasymtm">
        ১.গমের কান্ড, পাতা ও পর্বসন্ধিতে এ রোগ দেখা যায়।\n<br> </br>
        ২.রোগের আক্রমণে লোহার মরিচার মতো লালচে রঙের দাগ পড়ে।\n<br> </br>
        ৩.দাগগুলো পরে কালো রঙ হয়।\n<br> </br>


    </string>

    <string name="morichas">
        ১.আক্রান্ত ক্ষেতের নাড়া পুড়িয়ে ফেলা।\n<br> </br>
        ২.রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা সম্পন্ন জাত ব্যবহার করা।\n<br> </br>
        ৩.সুষম সার ব্যবহার করা।\n<br> </br>
        ৪.বীজ বপনের পূর্বে বীজ শোধন করা যথা ৩ গ্রাম প্রোভেক্স বা ভিটাটেক্স বা ২ গ্রাম ব্যাভিষ্টিন/ কেজি বীজ।\n<br> </br>
        ৫.অনুমোদিত বালাইনাশক ব্যবহার করা যথা টিল্ট ২৫০ ইসি ১ মিলি বা ক্যাালিক্সিন ০.৫ মিলি প্রতি লিটার পানিতে মিশিয়ে স্প্রে করা।
    </string>

    <string name="julN">
      গমের ঝুল রোগ Loose Smut of Wheat (Ustilago tritici)
    </string>

    <string name="julsymtm">
        ১.গমের শীষে এ রাগ দেখা যায়।\n<br> </br>
        ২.আক্রান্ত শীষের গায়ে অসংখ্য পাউডারের মতো কালো গুঁড়া দেখা যায়।\n<br> </br>
        ৩.আক্রমন তীব্র হলে শীষ থেকে গমগুলো ঝরে পড়ে এবং শীষ দানাশুন্য যায়।\n<br> </br>
        ৪.বাতাসের সাহায্যে এ রোগ ছড়ায়।


    </string>

    <string name="juls">
        ১.রোগমুক্ত ক্ষেত থেকে বীজ সংগ্রহ করা।\n<br> </br>
        ২.আক্রান্ত শীষ দেখা মাত্র সংগ্রহ করে পুড়ে ফেলা।\n<br> </br>
        ৩.বীজ বপনের পূর্বে বীজ শোধন করা যথা ৩ গ্রাম প্রোভেক্স বা ভিটাটেক্স বা ২ গ্রাম ব্যাভিষ্টিন/ কেজি বীজ।\n<br> </br>
        ৪.ছত্রাকনাশক ব্যবহার করা। যেমন ব্যাভিষ্টিন- ১ গ্রাম/ লিটার পানি।\n<br> </br>

    </string>
</resources>